\documentclass[]{politex}
% ========== Opções ==========
% pnumromarab - Numeração de páginas usando algarismos romanos na parte pré-textual e arábicos na parte textual
% abnttoc - Forçar paginação no sumário conforme ABNT (inclui "p." na frente das páginas)
% normalnum - Numeração contínua de figuras e tabelas 
%	(caso contrário, a numeração é reiniciada a cada capítulo)
% draftprint - Ajusta as margens para impressão de rascunhos
%	(reduz a margem interna)
% twosideprint - Ajusta as margens para impressão frente e verso
% capsec - Forçar letras maiúsculas no título das seções
% espacosimples - Documento usando espaçamento simples
% espacoduplo - Documento usando espaçamento duplo
%	(o padrão é usar espaçamento 1.5)
% times - Tenta usar a fonte Times New Roman para o corpo do texto
% noindentfirst - Não indenta o primeiro parágrafo dos capítulos/seções


% ========== Packages ==========
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{graphicx,cite,enumerate}


% ========== Language options ==========
\usepackage[brazil]{babel}
%\usepackage[english]{babel}


% ========== ABNT (requer ABNTeX 2) ==========
%	http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/abntex2
%\usepackage[num]{abntex2cite}

% Forçar o abntex2 a usar [ ] nas referências ao invés de ( )
%\citebrackets{[}{]}


% ========== Lorem ipsum ==========
\usepackage{blindtext}



% ========== Opções do documento ==========
% Título
\titulo{Sistema Web para Instalação de ERBs}

% Autor
\autor{Eric Rodrigues Pires \\%
       Mateus Nakajo de Mendonça}

% Para múltiplos autores (TCC)
%\autor{Nome Sobrenome\\%
%		Nome Sobrenome\\%
%		Nome Sobrenome}

% Orientador / Coorientador
\orientador{Bruno de Carvalho Albertini}
%\coorientador{Nome do coorientador (opcional)}

% Tipo de documento
\tcc{de Computação}
%\teseDOC{Engenharia Elétrica}
%\teseLD
%\memorialLD

% Departamento e área de concentração
\departamento{PCS}
%\areaConcentracao{Área de concentração}

% Local
\local{São Paulo}

% Ano
\data{2018}




\begin{document}
% ========== Capa e folhas de rosto ==========
\capa
\falsafolhaderosto
\folhaderosto


% ========== Folha de assinaturas (opcional) ==========
%\begin{folhadeaprovacao}
%	\assinatura{Prof.\ X}
%	\assinatura{Prof.\ Y}
%	\assinatura{Prof.\ Z}
%\end{folhadeaprovacao}


% ========== Ficha catalográfica ==========
% Fazer solicitação no site:
%	http://www.poli.usp.br/en/bibliotecas/servicos/catalogacao-na-publicacao.html


% ========== Dedicatória (opcional) ==========
\dedicatoria{Dedicatória}


% ========== Agradecimentos ==========
\begin{agradecimentos}

Thanks...

\end{agradecimentos}


% ========== Epígrafe (opcional) ==========
\epigrafe{%
	\emph{``Epígrafe''}
	\begin{flushright}
		-{}- Autor
	\end{flushright}
}


% ========== Resumo ==========
\begin{resumo}
Este projeto de formatura tem como objetivo criar um sistema capaz de calcular
posições para a instalação de Estações Radiobase (ERBs) de forma que a área
coberta pela rede de ERBs seja máxima. A partir da região dada como entrada, o
sistema obterá seus dados geográficos através de um software SIG e utilizará
programação linear para a otimização da posição de instalação. Para interface
com o usuário do sistema, criaremos uma aplicação Web responsiva que permita
selecionar a região na qual se pretende instalar uma ERB e mostra as posições
ideais para instalação.%
\\[3\baselineskip]
%
\textbf{Palavras-Chave} -- Palavra, Palavra, Palavra, Palavra, Palavra.
\end{resumo}


% ========== Abstract ==========
\begin{abstract}
Abstract...
%
\\[3\baselineskip]
%
\textbf{Keywords} -- Word, Word, Word, Word, Word.
\end{abstract}


% ========== Listas (opcional) ==========
\listadefiguras
\listadetabelas

% ========== Listas definidas pelo usuário (opcional) ==========
\begin{pretextualsection}{Lista de símbolos}

Lista de símbolos...

\end{pretextualsection}

% ========== Sumário ==========
\sumario



% ========== Elementos textuais ==========

\chapter{Introdução}
Na revolução da informação em que vivemos hoje, em que cada vez mais pessoas
estão conectadas à rede, o acesso à Internet tem se tornado cada vez mais
essencial no dia-a-dia, até mesmo a populações consideradas isoladas. Empresas
bem conhecidas, como Vivo e Claro, vêm se empenhando para garantir melhor
acesso a mais pessoas, mas se deparam com problemas de engenharia nesta
tarefa.

A extensão territorial e a densidade demográfica desigual do Brasil são dois
dentre vários fatores que tornam problemas de telecomunicação mais complexos.
A dimensão deste problema gera um grande potencial de mercado para empresas
terceirizadas, voltadas à instalação de Estações Radiobase (ERBs) para
compartilhamento ou aluguel de células telefônicas às grandes empresas de
telecomunicação. Dessa forma, há demanda do mercado por ferramentas que
simplifiquem e/ou automatizem a tarefa de estudo de localização de ERBs.

\section{Objetivo}
O objetivo deste projeto de formatura é criar um sistema que permita calcular
posições para a instalação de antenas de telefonia de forma a maximizar o
alcance delas. Com esse fim, levaremos em conta dados geográficos para
realizarmos os cálculos.

Também é de grande importância que tal sistema tenha uma interface prática
para os usuários. Portanto, uma interface web que apresente os dados
requisitados é essencial para o projeto.

Outras possíveis ramificações do projeto para showcase ao público geral, que não
é o público-alvo, é a localização de antenas a partir do próprio celular do
usuário, e a estimativa de posição do dispositivo pelas antenas encontradas.

\subsection{Sistema de Informação Geográfica}
SIG (Sistema de Informação Geográfica) é um sistema computacional capaz de
obter, gravar, gerir, analisar e visualizar dados geográficos. Seu uso permite
tomar decisões, analisar estatísticas e resolver problemas de otimização a
partir de dados geográficos. O SIG pode ser usado tanto em lojas de varejo para
decidir onde abrir uma nova filial, como em rastrear padrões de migração,
controle e o monitoramento do desmatamento, planejamento urbano, etc.

No nosso projeto, usaremos um software SIG para gravar e exibir a posição de
ERBs (Estações Radiobase) atuais, o relevo e os consumidores atingidos pela
rede de ERBs. Com essas informações, determinaremos as posições ótimas de
ERBs de modo a maximizar a área de cobertura do sistema de telefonia.
Para tanto, aplicaremos técnicas de programação linear, uma vez que
estamos diante de um problema de otimização cuja função a ser otimizada
é linear em relação às variáveis de entrada.

O SIG utilizado será integrado à plataforma web Django, pelo módulo GeoDjango,
que utiliza como banco de dados o PostGIS (baseado em Postgres). Serão armazenados
dados públicos de localização de ERBs, relevo e densidade populacional. Ele
será também responsável pelos cálculos realizados para a localização de novas
antenas.

\subsection{Interface Web}
Para interação com o usuário, criaremos um front-end de uma aplicação Web que
permita selecionar a região na qual se pretende instalar alguma ERB.
Esta interface se comunicará com o back-end do SIG, para obter e calcular os
dados desejados.

O design deverá ser responsivo, podendo ser utilizado em plataformas mobile
ou desktop, e simples, com opções simples para apenas verificar a posição ótima
de instalação de antenas em determinada área escolhida pelo usuário. Para isso,
a interface deverá exibir um mapa, como por exemplo o da plataforma
OpenStreetMap, com as informações do SIG, que permita ao usuário selecionar uma
área desejada. Os dados serão calculados no back-end e exibidos ao usuário na
tela. Para isso, será necessário desenvolver um front-end possivelmente
dinâmico.

No projeto, para facilidade de desenvolvimento, utilizaremos o framework Django,
escrito em Python. A integração de single-page com o back-end deverá ser feita
com o módulo de API REST do Django.

\section{Motivação}
\section{Justificativa}
\section{Organização do Trabalho}

\chapter{Aspectos Conceituais}

\chapter{Tecnologias Utilizadas}

\chapter{Metodologia do Trabalho}

\chapter{Especificação de Requisitos do Sistema}

\chapter{Projeto e Implementação}

\chapter{Testes e Avaliação}

\chapter{Considerações Finais}
\section{Conclusões do Projeto de Formatura}
\section{Contribuições}
\section{Perspectivas de Continuidade}



% ========== Referências ==========
% --- IEEE ---
%	http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran
%\bibliographystyle{IEEEbib}

% --- ABNT (requer ABNTeX 2) ---
%	http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/abntex2
%\bibliographystyle{abntex2-num}

\bibliography{}


% ========== Apêndices (opcional) ==========
\apendice


% ========== Anexos (opcional) ==========
\anexo



\end{document}
\grid
\grid
